\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\text Razvojni tim komunicirao je preko platforme Discord\footnote{\url{https://discord.com/}}(online sastanci, raspodjela zadataka, implementacija) i putem sastanaka koji su se odvijali na fakultetu.
		
		
			Kao razvojno okruženje korišten je alat Visual Studio Code\footnote{\url{https://code.visualstudio.com/}} – besplatni, \textit{open source}, uređivač koda izdan od strane Microsofta\footnote{\url{https://www.microsoft.com/}}. Dostupan je na Windows, Linux i macOS operacijskim sustavima. Dolazi sa velikom količinom raznih paketa koji olakšavaju posao razvojnog tima, a preuzimanje i instalacija tih paketa ostavljena je svakom članu na izbor. Neki od paketa služe za refaktoriranje koda, isticanje pogreški, rad sa \textit{Gitom} i slično.
			
			Za izradu UML dijagrama korišten je alat Astah UML\footnote{\url{https://astah.net/products/astah-uml/}}. Služi za modeliranje svih vrsta UML dijagrama te ima veliku biblioteku pomoćnih sadržaja.
			
			Kao sustav za upravljanje inačicama izvornog kodoma korišten je Git\footnote{\url{https://git-scm.com/}}. Za DevOps platformu korišten je GitLab\footnote{\url{https://gitlab.com/}}.
			
			Aplikacija je napisana u programskom jeziku Python\footnote{\url{https://www.python.org/}}. Kao web predložak korišten je paket Jinja\footnote{\url{https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/}}. Za bazu podataka izabran je Sqlite \footnote{\url{https://www.sqlite.org/index.html}}, a Python za njega ima ugrađenu podršku. Python je programski jezik opće namjene pogodan za pisanje skripti i automatizaciju. Ima čistu i jednostavnu sintaksu te je zbog toga postao izrazito popularan.
			
			Za postavljanje aplikacije na oblak korišten je servis Heroku\footnote{\url{https://www.heroku.com/}}. Heroku je jedna od prvih oblačnih platformi. Programeri koriste Heroku za implementaciju, upravljanje i skaliranje modernih aplikacija.
			Heroku je u razvoju od lipnja 2007, kada je podržavala samo programski jezik Ruby, ali sada podržava Java, Node.js, Scala, Clojure, Python, PHP i Go.
			
			Za prikaz karte u aplikaciji korišten je servis OpenStreetMap\footnote{\url{https://www.openstreetmap.org/}}, a za izračun najkraćeg puta servis OSMR\footnote{\url{http://project-osrm.org/}}.
			
			
			
			\eject 
			
			
	
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Ispitivanje komponenti provedeno je korištenjem unit testing framework-a, unittest. Ispitana je prijava i odjava iz sustava te kreiranje novih akcija za spašavanje.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje prijave u sustav}}
			
			\textbf{Ispitni slučaj 1.1: Uspješna prijava u sustav}
			
			\textbf{Ulaz:}
			\begin{enumerate}
					\item Otvaranje login stranice u web pregledniku.
					\item Upis za Username = admin, za Password = admin
					\item Pritisak na login gumb.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivan rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješan login.
				\item Otvaranje Home stranice
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\begin{lstlisting}[title = Kod]
   def test_correct_login(self):
	 with self.client:
		response = self.client.post(
			'/login',
			data=dict(username="admin", password="admin"),
			follow_redirects=True)
		self.assertIn(b'Create Station', response.data)
			\end{lstlisting}

			\clearpage
			
			\textbf{Ispitni slučaj 1.2: Neuspješna prijava u sustav}
			
			\textbf{Ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item Otvaranje login stranice u web pregledniku.
				\item Slanje pogrešnog username-a i password-a
				\item Pritisak na login gumb.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivan rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješan login.
				\item Poruka "Username or password invalid!"
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\begin{lstlisting}[title = Kod]
   def test_incorrect_login(self):
	with self.client:
	  response = self.client.post(
			'/login', 
			data=dict(username="wrong", password="wrong"), 
			follow_redirects=True)
	  self.assertIn(b'Username or password invalid!', response.data)
			\end{lstlisting}
		
		
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje odjave iz sustava}}
		
			\textbf{Ispitni slučaj 2: Odjava iz sustava}
			
			\textbf{Ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item Prijavljeni korisnik pritišće na sign out gumb u gornjem desnom kutu.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivan rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna odjava.
				\item Otvaranje Home stranice.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\begin{lstlisting}[title = Kod]
   def test_signout(self):
	 with self.client:
	  self.client.post(
		'/login',
		data=dict(username="admin", password="admin"),
		follow_redirects=True)
	  response = self.client.get('/signout', follow_redirects = True)
	  self.assertIn(b'Login', response.data)
			\end{lstlisting}
		
		
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje stvaranja nove akcije spašavanja}}
			
			\textbf{Ispitni slučaj 3: Stvaranje nove akcije}
			
			\textbf{Ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item Prijava kao dispečer.
				\item Klik na Actions u navbaru.
				\item Klik na Nova akcija.
				\item Unos podataka za novu akciju.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivan rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno stvaranje nove akcije.
				\item Otvaranje Actions stranice.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\begin{lstlisting}[title = Kod]
   def test_dispacher_newAction(self):
	 with self.client:
	   self.client.post(
			'/login',
			data=dict(username="112_Dispatcher1", 
				 password="sifra123"),
				 follow_redirects=True)
	   response = self.client.post('/actions/new', 
	   		data=dict(naziv='Akcija1', opis='akcija akcija'), 
	   			 follow_redirects=True)
	   self.assertIn(b'Akcija1', response.data)
			\end{lstlisting}
		
		
			\vspace{\baselineskip}
			\vspace{\baselineskip}
				
			Rezultati testova su prikazani u nastavku
		
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/PrikazRezultatIzvodenjaIspita"}
				\caption{Rezultat izvođenja ispita}
			\end{figure}
		

			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Ispitivanje sustava provedeno je koristeći Selenium IDE. Testirane su funkcionalnosti uređivanja podataka korisnika, prihvaćanja i odbijanja registracija, kreiranja novih stanica, kreiranja novih zahtjeva za priključivanje u akciju, dodavanja spasioca u stanicu, postavljanje sposobnosti spasioca, označavanje akcije završenom.
			 
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje uređivanja podataka korisnika od strane admina}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.1: \textit{Uspješna promjena stanice spasioca}}
			
			U ispitnom slučaju 1.1 prikazanom na slici 5.2 provjereno je mijenjane stanice spasioca sa "Nema stanicu" na "KBC Rebro" pa na "JVP Zagreb Centar" te su sve te promjene bile uspješne. Na slici 5.3 vidimo kada opet idemo urediti podatke da je stanica postavljena na "JVP Zagreb Centar".
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/UspjesnaPromjenaSelenium"}
				\caption{Uspješna promjena stanice spasioca}
			\end{figure}
		
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Users.
				\item Klik na gumb "Edit" pored nekog spasioca.
				\item Promjena vrijednosti podatka Stanice.
				\item Klik na gumb "Save changes"
			\end{enumerate}
		
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna promjena stanice. 
			\end{itemize}
		
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Uspjesna_promjena_3"}
				\caption{JVP Zagreb Centar}
			\end{figure}
		
			\clearpage
			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.2: \textit{Neuspješna promjena stanice spasioca (voditelja stanice)}}
			
			U ispitnom slučaju 1.2 prikazanom na slici 5.4 provjereno je mijenjane stanice spasioca na "JVP Zagreb Centar" te ta promjena nije bila uspješna. Na slici 5.5 vidimo poruku koja upozorava da se promjena nije dogodila.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/NeuspjesnaPromjenaSelenium"}
				\caption{Neuspješna promjena stanice spasioca}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Users.
				\item Klik na gumb "Edit" pored nekog voditelja stanice.
				\item Promjena vrijednosti podatka Stanice.
				\item Klik na gumb "Save changes"
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješna promjena stanice zbog toga što se voditelju stanice ne može promijeniti stanica.
				\item Poruka da ta promejna nije obavljena. 
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Neuspjesna_promjena_stanice"}
				\caption{Prikaz nakon neuspješne promjene.}
			\end{figure}
		
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje prihvaćanja i odbijanja registracija}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.1: \textit{Prihvaćanje registracije}}
			
			U ispitnom slučaju 2.1 prikazanom na slici 5.6 provjereno je prihvaćanje registracije korisnika. Na slici 5.7 vidimo da se prihvaćeni korisnici nalaze na stranici Users.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/PrihvacanjeRegSelenium"}
				\caption{Prihvaćanje korisnika}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Applications.
				\item Klik na gumb "Accept" pored nekog korisnika.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno odobravanje korisnika.
				\item Korisnik se sada može vidjeti na stranici Users. 
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/nakon_prihvacanja"}
				\caption{Prikaz stranice Users nakon prihvaćanja korisnika.}
			\end{figure}
		
			\clearpage
			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.2: \textit{Odbijanje registracije}}
			
			U ispitnom slučaju 2.2 prikazanom na slici 5.8 provjereno je odbijanje registracije korisnika. Slike 5.9, 5.10, 5.11 pokazuju stanja prije i nakon odbijanja registracije.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/OdbijanjeZahtjevaSelenium"}
				\caption{Odbijanje korisnika}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Applications.
				\item Klik na gumb "Reject" pored nekog korisnika.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno odbijanje korisnika.
				\item Korisnik se ne nalazi pod Users ni pod Applications. 
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/prije_odbijanja"}
				\caption{Prikaz stranice Applications prije odbijanja korisnika.}
			\end{figure}
			\bigskip
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/nakon_odbijanja"}
				\caption{Prikaz stranice Applications nakon odbijanja korisnika.}
			\end{figure}
			\bigskip
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/nakon_odbijanja_2"}
				\caption{Prikaz stranice Users nakon odbijanja korisnika.}
			\end{figure}
			\clearpage
			
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje kreiranja stanica}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 3.1: \textit{Uspješno kreiranje stanice}}
			
			U ispitnom slučaju 3.1 prikazanom na slici 5.12 provjereno je kreiranje stanice koje je bilo uspješno. Na slici 5.13 vidimo da je kreirana stanica s ulaznim podacima sa slike 5.12 na stranici View stations.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/KreiranjeStaniceSelenium"}
				\caption{Uspješno kreiranje stanice}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Create Station.
				\item Unos imena stanice.
				\item Unos lokacije stanice.
				\item Odabir tipa stanice.
				\item Odabir voditelja stanice.
				\item Klik na gumb Create.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno kreiranje stanice.
				\item Stanica se sada može vidjeti na stranici View stations. 
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Kreiranje_stanice"}
				\caption{Prikaz stranice View station.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 3.2: \textit{Kreiranje stanice bez odabira voditelja}}
			
			U ispitnom slučaju 3.2 prikazanom na slici 5.14 provjereno je neuspješno kreiranje stanice. Na slici 5.15 vidimo da se stanica s ulaznim podacima sa slike 5.14 ne nalazi na stranici View stations.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/StanicaNijeKreiralaSelenium"}
				\caption{Neuspješno kreiranje stanice}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu Create Station.
				\item Unos imena stanice.
				\item Unos lokacije stanice.
				\item Odabir tipa stanice.
				\item Voditelj stanice nije odabran.
				\item Klik na gumb Create.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješno kreiranje stanice.
				\item Forma za kreiranje stanice se resetira.
				\item Stanica se ne može vidjeti na stranici View stations. 
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Stanica_nije_kreirala"}
				\caption{Prikaz stranice View station.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje kreiranja zahtjeva}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.1: \textit{Uspješno kreiranje zahtjeva}}
			
			U ispitnom slučaju 4.1 prikazanom na slici 5.16 provjereno je kreiranje zahtjeva koje je bilo uspješno. Na slici 5.17 vidimo da je kreiran zahtjev, s ulaznim podacima sa slike 5.16, na stranici Requests. Preduvjet da bi kreiranje zahtjeva bilo uspješno je već kreirana akcija i postojanje spasioca koji su u nekoj stanici te imaju definirane sposobnosti.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/KreiranjeZahtjevaSelenium"}
				\caption{Uspješno kreiranje zahtjeva}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Dispečer otvara stranicu Actions.
				\item Klik na gumb "Stvori novi zahtjev".
				\item Odabir sposobnosti spasioca.
				\item Odabir stanice.
				\item Klik na gumb pa nastavak na drugi dio forme.
				\item Odabir hitnosti.
				\item Odabir spasioca.
				\item Klik na gumb "Pošalji".
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno kreiranje zahtjeva.
				\item Zahtjev sada može vidjeti prijavljeni spasioc, kojemu je zahtjev poslan, na stranici Requests.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Kreiranje_zahtjeva_uspjesno"}
				\caption{Prikaz stranice Requests.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.2: \textit{Neuspješno kreiranje zahtjeva}}
			
			U ispitnom slučaju 4.2 prikazanom na slici 5.18 provjereno je neuspješno kreiranje zahtjeva. Na slici 5.19 vidimo poruku da spasioci odabranih karakteristika nisu dostupni te nam je onemogućeno slanje preostalih podataka.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/KreiranjeZahtjevaFailSelenium"}
				\caption{Neuspješno kreiranje zahtjeva}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Dispečer otvara stranicu Actions.
				\item Klik na gumb "Stvori novi zahtjev".
				\item Odabir sposobnosti spasioca.
				\item Odabir stanice.
				\item Submit.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješno kreiranje zahtjeva.
				\item Poruka da ne postoje spasioci s odabranim karakteristikama.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/kreiranje_zahtjeva_fail"}
				\caption{Prikaz drugog dijela forme za kreiranje zahtjeva.}
			\end{figure}
		
			\bigskip
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.3: \textit{Mogućnost kreiranja istog zahtjeva više puta}}
			
			U ispitnom slučaju 4.3 prikazanom na slici 5.20 provjereno je kreiranje istog zahtjeva više puta. Na slici 5.21 vidimo da je spasiocu isti zahtjev prikazan više puta. Ovo bi bio primjer funkcionalosti koja nije implementirana, vjerojatno nebi htjeli moći poslati isti zahtjev istom spasiocu više puta, no ispitni slučaj pokazuje da je to moguće.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/KreiranjeZahtjevaVisePutaIstiSelenium"}
				\caption{Kreiranje istog zahtjeva dva puta}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Dispečer otvara stranicu Actions.
				\item Klik na gumb "Stvori novi zahtjev".
				\item Odabir sposobnosti spasioca.
				\item Odabir stanice.
				\item Klik na gumb pa nastavak na drugi dio forme.
				\item Odabir hitnosti.
				\item Odabir spasioca.
				\item Klik na gumb "Pošalji".
				\item Ponavljanje prethodnih koraka sa istim podacima
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Kreiran isti zahtjeva više puta.
				\item Spasiocu se prikazuje isti zahtjev više puta
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Kreiranje_zahtjeva_visePutaIsti"}
				\caption{Prikaz stranice Requests kod spasioca.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje dodavanja spasioca u stanicu}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 5.1: \textit{Uspješno dodan spasioc u stanicu}}
			
			U ispitnom slučaju 5.1 prikazanom na slici 5.22 provjereno je dodavanje spasioca u stanicu koje je bilo uspješno. Na slici 5.23 vidimo novo dodanog spasioca u toj stanici.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/UspjesnoDodavanjeUStanicuSelenium"}
				\caption{Uspješno dodavanje spasioca u stanicu}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu View stations.
				\item Klik na gumb "View" pored neke stanice.
				\item Klik na gumb "New rescuer" .
				\item Odabir željenog spasioca.
				\item Klik na "Add rescuer".
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno dodan spasioc.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/Uspjesno_dodan_u_stanicu"}
				\caption{Prikaz stanice sa novo dodanim spasiocem.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 5.2: \textit{Dodavanje doktora u policijsku stanicu}}
			
			U ispitnom slučaju 5.2 prikazanom na slici 5.24 provjereno je dodavanje doktora u policijsku stanicu što je bilo uspješno. Na slici 5.25 vidimo novo dodanog doktora u toj policijskoj stanici. Ovo je primjer funkcionalnosti koja nije implementirana, vjerojatno ne bi htjeli moći dodati doktora u policijsku stanicu, no slučaj pokazuje da je to moguće.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/DodavanjeDoktoraUPolicijskuPostajuSelenium"}
				\caption{Uspješno dodavanje doktora u policijsku stanicu}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu View stations.
				\item Klik na gumb "View" pored neke policijske stanice.
				\item Klik na gumb "New rescuer" .
				\item Odabir doktora.
				\item Klik na "Add rescuer".
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno dodan doktor.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/DoktorUPolicijskojPostaji"}
				\caption{Prikaz policijske stanice sa novo dodanim doktorom.}
			\end{figure}
			\clearpage
		
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 5.3: \textit{Neuspješno dodavanje spasioca u stanicu}}
			
			U ispitnom slučaju 5.3 prikazanom na slici 5.26 provjerena je mogućnost dodavanja spasioca u stanicu kada je svim spasiocima već dodijeljena stanica . Na slici 5.27 vidimo poruku da nema nedodjeljenih spasioca te nam je onemogućeno slanje forme.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/NemaViseSpasiocaZaDodatSelenium"}
				\caption{Neuspješno dodavanje spasioca u stanicu}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu View stations.
				\item Klik na gumb "View" pored neke stanice.
				\item Klik na gumb "New rescuer" .
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Nemogućnost dodavanja spasioca.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/nema_vise_spasioca_za_dodat"}
				\caption{Prikaz nemogućnosti dodavanja spasioca u stanicu.}
			\end{figure}
		
			\bigskip
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje postavljanja sposobnosti spasiocima}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 6.1: \textit{Uspješno postavljena sposobnost}}
			
			U ispitnom slučaju 6.1 prikazanom na slici 5.28 provjereno je postavljanje željenje sposobnosti spasioc što je bilo uspješno. Na slici 5.29 vidimo novo postavljenu sposobnost spasioca sa ulaznim podacima sa slike 5.28.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/PostavljanjeAbilityaSelenium"}
				\caption{Uspješno postavljanje sposobnosti spasioca}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Admin otvara stranicu View stations.
				\item Klik na gumb "View" pored neke stanice.
				\item Klik na gumb "Add ability" pored nekog spasioca.
				\item Odabir željene sposobnosti.
				\item Klik na submit.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno postavljena sposobnost spasioca.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/postavljanje_abilitya"}
				\caption{Prikaz stanice sa novo postavljenom sposobnošću spasioca.}
			\end{figure}
			\clearpage
			
			
		\subsubsection{\underline{Ispitivanje označavanja akcije završenom}}
		
			\subsubsection{Ispitni slučaj 7.1: \textit{Uspješno označavanje akcije završenom}}
			
			U ispitnom slučaju 7.1 prikazanom na slici 5.30 provjereno je označavanje akcije završenom što je bilo uspješno. Na slici 5.31 vidimo da nema postojećih akcija. Preduvjet za označavanje akcije završenom je postojanje neke aktivne akcije, tj. da postoji aktivna akcija.
			
			\bigskip
			\textbf{Ulazni podaci: }
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/BrisanjeAkcijeSelenium"}
				\caption{Uspješno označavanje akcije završenom}
			\end{figure}
			
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Dispečer otvara stranicu Actions.
				\item Klik na gumb "Završi akciju" pored neke akcije.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješno označena akcija završenom.
				\item Na stranici Actions te akcije više neće biti.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{"slike/AkcijeObrisane"}
				\caption{Prikaz stranice bez akcija.}
			\end{figure}
		
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
						

			 Dijagram razmještaja, koji je prikazan u nastavku, omogućava vizualizaciju topologije sustava i odnosa sklopovskog te programskog dijela aplikacije. Korisnik preko svog računala može pristupiti pregledniku i preko njega se spojiti na aplikaciju Halo112 te slati zahtjeve poslužitelju koji se nalazi u oblaku koristeći sustav Heroku. U oblaku se također nalazi i baza podataka sa kojom komunicira poslužitelj.
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.45]{dijagrami/DijagramRazmještaja/dijagram-razmjestaja.png} 
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram razmještaja}
			 	\label{fig:dijagram_komponenti}
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			\textbf{Preuzimanje projekta}
			\newline
			Projekt se treba preuzeti sa gitlab poslužitelja i raspakirati u željeni direktorij. Projekt se preuzima odlaskom na stranicu projekta \url{https://gitlab.com/samopython/Halo112} i odabirom opcije za preuzimanje, kao što je prikazano na slici:
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/preuzimanje_projekta.png} 
				\caption{Preuzimanje projekta}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Zatim se treba ta datoteka 'unzippati' koristeći programe poput 7-Zip.
		
			\textbf{Instalacija Python-a}
			\newline
			Aplikacija koristi programski jezik \textit{Python}. Potrebna je inačica od barem 3.9. Za instalaciju Python-a je potrebno preuzeti odgovarajući instalacijski paket s web stranice \url{https://www.python.org/downloads/}, i instalirati ga sukladno uputama. Za provjeru verzije instalirane na računalu, u naredbeni redak se može pokrenuti naredba:
			\begin{verbatim}
				python3 --version
			\end{verbatim}
			Izlaz takvog poziva izgleda ovako:
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/provjera_python.png} 
				\caption{Provjera verzije Python inačice}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\textbf{Stvaranje Python okruženja (venv)}
			\newline
			Sada je potrebno stvoriti virtualno okruženje. Virtualno okruženje je Python okruženje takvo da su Python interpreter i biblioteke instalirane u njega izolirane od onih instaliranih u drugim virtualnim okruženjima, i od biblioteke instaliranih u "sustavnom" Pythonu.
			Prvo se treba pozicionirati u direktorij projekta naredbenim retkom, a zatim se okruženje stvara sa:
			\begin{verbatim}
				python3 -m venv .venv
			\end{verbatim}
			Proces stvaranja okruženja se izvršava samo jedanput. Rezultat izvođenja nema ispisa, no stvoriti će se skriven direktorij .venv.
			\newline
			\textbf{Aktiviranje okruženja}
			\newline
			Virtualno okruženje se treba aktivirati. To se provodi sa:
			\begin{verbatim}
				source .venv/bin/activate
			\end{verbatim}
		
			Uspješno izvršavanje ove naredbe izgleda ovako (primijetiti (.venv) prefix):
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/venv_aktivacija.png} 
				\caption{Aktivacija virtualnog okruženja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\textbf{Instaliranje paketa}
			\newline
			Sada se trebaju instalirati potrebni Python paketi. Lista korištenih paketa se nalazi u \emph{requirements.txt} datoteci. Python upravitelj paketima (pip) se može koristiti za instalaciju svih paketa iz te datoteke. To se provodi sa:
			 \begin{verbatim}
			 	pip3 install -r requirements.txt
			 \end{verbatim}
		 	
		 	
		 	
			Uspješno\footnote{Napomena: ukoliko naredba pip3 ne radi, probati python3 -m pip.} izvođenje izgleda slično ovome (prva slika je odrezana, ali je isti ispis za sve pakete):
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/pip1.png} 
				\caption{Preuzimanje paketa}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/pip2.png} 
				\caption{Instalacija paketa}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\newpage
			
			\textbf{Pokretanje aplikacije}
			\newline
			Sada se aplikacija može i pokrenuti. Za pokretanje na vratima 1234 koristi se sljedeća naredba:
			\begin{verbatim}
				python3 ./src/index.py -p 1234
			\end{verbatim}
			No opcija -p je opcionalna, i ako se ne postavi onda se koriste vrata 5000. Sada bi u naredbenom retku trebao pisati link na kojem se nalazi aplikacija. Link ovisi o platformi, i adresi uređaja, no npr. može biti "http://192.168.0.13:5000" kao što je prikazano na sljedećoj slici:
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{slike/pokretanje}
				\caption{Primjer pokretanja aplikacijskog servera}
				\label{fig:pokretanje}
			\end{figure}
			
			\eject 
			